九種地理環境

//
君王：「孫子啊！為何我軍有著極大的兵力優勢，卻仍需要如此沉靜的前進呢？」孫子：「君王，軍事行動開始時，應該像處女ㄧ樣沉靜，使敵人放鬆戒備。然後就像脫兔ㄧ樣迅速，使敵人抗拒不及，取得勝利。」
君王：「嘿嘿，說的是，黎明了耶！」
孫子：「君王，我們可以開始進攻了！」
君王：「好！大家殺啊，殺啊．．．」
敵軍：「怎麼忽然間就殺過來了呢？衝啊，跟他們決ㄧ死戰。」
孫子：「哈哈哈！敵人的將軍是個有勇無謀的人。」
君子：「賢卿，此話怎講啊？」
孫子：「對敵人來講，他們是在自己的領地作戰，是為散地。散地作戰，兵心易散，當避免與敵決戰，這場戰役我們贏定了。」

敵軍：「打不過了，快逃啊！」
君王：「嘿嘿嘿，果然如你所料。嗯，打贏這一場戰役，我們先在此好好休息幾天。」
孫子：「君王，萬萬不可，目前我們入地境不深，距離國境未遠，是為輕地。也有士卒戰志尚輕，急切思家之意，此時不宜停止，應繼續進軍。」
君王：「嗯，賢卿說的是啊！全軍繼續深入敵境進攻啊！」
孫子：「君王，前方是ㄧ塊兵家必爭之地，我們應全力去搶先占領，以取得對戰優勢。」
君王：「攻啊！」

孫子：「君王，目前我們已經過許多城邑，深入敵國境內，正處於「重地」情勢，運輸困難，糧道可能隨時中斷。現今最重要的是，掠奪敵地的糧食和資源，確保我軍能持久抗戰。」
君王：「哎唷，為什麼行軍越來越慢啊！」
士兵：「報告君王，前面是一片沼澤，以致於我軍行軍緩慢。」
孫子：「糟糕，君王，沼澤和山嶽、森林一樣，都屬於「圮地」，難以通行。在此易遭埋伏，應儘速通過。」
君王：「喔，下令全軍，儘速遠離此地。」

敵軍：「哈哈哈，換你們被我們包圍了」
君王：「大家殺出去」
孫子：「君王莫慌，被敵包圍時，是屬於「圍地」，應設奇謀以脫圍。我們可以這般這般．．．」
士兵：「我們投降 不要殺我們．．．」
敵軍：「嘿嘿嘿，孫子也有戰敗的一天。」
眾軍：「換你們被我們包圍了。」

君王：「賢卿，從戰爭開始到勝利，許多地略名稱以及應因之法，被你不斷提起，還有其他的嗎？」
孫子：「根據用兵的原則，有散地、輕地、爭地、交地、重地、圮地、圍地、死地等九種。此九種地形多為離開本土，在敵國境內作戰，在戰略形勢上所形成之地形名稱。現在我就來解釋交地、衢地以及死地這三種，我軍可以往，敵軍也可以來的地區，叫做交地。逢交地也應先行佔領，以阻止敵人，確保我軍後方聯絡線，佔領之，可以控制鄰近各國的軍事行動者，叫作「衢地」。在衢地應結交鄰邦，迅速決戰就可以生存，否則有敗亡可能的地區，叫做「死地」。在死地應全力奮戰。」
君王：「在遠征作戰當中，除了九地之外，還有什麼需要注意的嗎？」
孫子：「還有隔離政策應該注意，也就是使敵人前後無法顧及，使敵人大部隊和小部隊之間，無法聯繫，各自為戰，不能相救援。在他們士卒潰散不能集中，主力不能齊一時，進行攻擊，領軍的將領要能使萬眾齊勇一心，生死與共、互相救援，就像常山之蛇一樣，打它頭部，尾部就來救應；打它尾部，頭部就來救應；打它中間，頭尾一起來救。」

//